\subsubsection{Implementasi Komponen Benchmark}
\label{subsubsection:implementasi-benchmark}

Seperti yang dijelaskan pada rancangan di Bagian \ref{subsubsection:detail-data-benchmark}, komponen \textit{benchmark} bertanggung jawab untuk melakukan pengujian kinerja dari \textit{key-value store database} yang sudah dibangun. Dalam melakukan pengujian kinerja tersebut, komponen ini juga memiliki kemampuan untuk mengelola sistem yang sedang diuji, termasuk memulai, menghentikan, dan menghapus data dari masing-masing \textit{node} dari \textit sistem {key-value store database}.

Implementasi komponen \textit{benchmark} dilakukan dengan menggunakan bahasa bash untuk mengelola proses sistem dan menggunakan Javascript sebagai \textit{client}. Implementasi menggunakan bahasa bash terdapat pada file scripts.sh dengan bentuk fungsi. Beberapa fungsi dapat dipanggil secara manual melalui terminal oleh pengguna seperti yang sudah disebutkan sebelumnya pada Bagian \ref{subsubsection:data-collector}.

Seperti yang dapat dilihat pada Gambar \ref{fig:benchmark-structure}, komponen \textit{benchmark} memiliki beberapa fungsi yang dapat dikelompokkan menjadi konfigurasi sistem atau utilitas, manajemen \textit{node}, dan eksekutor \textit{benchmark} utama.

Fungsi-fungsi yang dikelompokkan menjadi konfigurasi sistem adalah sebagai berikut:

\begin{enumerate}
	\item create\_screen\_session

	      Membuat sesi \textit{screen} baru untuk menjalankan proses sistem \textit{key-value store database}. Sesi ini akan digunakan untuk menjalankan setiap \textit{node} secara terpisah.

	\item start\_terminal

	      Memulai terminal baru untuk menjalankan perintah secara interaktif. Terminal ini akan digunakan untuk menjalankan perintah-perintah yang diperlukan selama pengujian kinerja.

	\item validate\_config

	      Memeriksa apakah konfigurasi yang diberikan valid dan sesuai dengan yang diharapkan. Jika konfigurasi tidak valid, fungsi ini akan memberikan pesan kesalahan yang sesuai. Konfigurasi pada file ./etc/config.json berisi tentang informasi \textit{node}. Untuk masing-masing node, konfigurasi yang ada adalah \textit{ip}, \textit{port}, \textit{port http}, \textit{path} untuk \textit{transaction log}, dan \textit{path} untuk data persisten \textit{key-value store database}. Konfigurasi global yang ada selain konfigurasi masing-masing node adalah \textit{storage}, yaitu jumlah \textit{data shard} dan \textit{parity shard} untuk erasure coding serta ukuran \textit{payload} maksimal yang akan diterima sistem.

	\item clean

	      Membersihkan data persisten dan log dari semua \textit{node} yang ada. Fungsi ini akan menghapus direktori ./db/node* dan ./logs/* untuk memastikan bahwa sistem dimulai dalam kondisi bersih sebelum pengujian kinerja dilakukan.

	\item add\_netem\_limits

	      Menambahkan pembatasan \textit{bandwidth} pada \textit{interface} jaringan untuk mensimulasikan kondisi jaringan. Fungsi ini menggunakan kakas iptables untuk menandai paket tempat berjalannya sistem \textit{key-value store database} dan menerapkan \textit{traffic control} (tc) dengan netem \textit{bandwidth} pada \textit{interface} jaringan yang digunakan oleh sistem tersebut.

	\item remove\_netem\_limits

	      Menghapus pembatasan \textit{bandwidth} yang telah diterapkan sebelumnya. Fungsi ini akan menghapus aturan yang telah ditambahkan pada fungsi add\_netem\_limits untuk mengembalikan kondisi jaringan ke keadaan normal.

\end{enumerate}

Fungsi-fungsi yang dikelompokkan menjadi manajemen \textit{node} adalah sebagai berikut:

\begin{enumerate}
	\item run\_node

	      Menjalankan satu \textit{node} dari sistem \textit{key-value store database} sesuai dengan konfigurasi. Konfigurasi terdapat pada file ./etc/config.json. File ini berisi tentang informasi \textit{node}. Untuk masing-masing node, konfigurasi yang ada adalah \textit{ip}, \textit{port}, \textit{port http}, \textit{path} untuk \textit{transaction log}, dan \textit{path} untuk data persisten \textit{key-value store database}.

	\item run\_all

	      Menjalankan semua \textit{node} dari sistem \textit{key-value store database} sesuai dengan konfigurasi. Konfigurasi terdapat pada file ./etc/config.json. File ini berisis tentang informasi \textit{node}. Konfigurasi global yang ada selain konfigurasi masing-masing node adalah \textit{storage}, yaitu jumlah \textit{data shard} dan \textit{parity shard} untuk erasure coding serta ukuran \textit{payload} maksimal yang akan diterima sistem.

	\item stop\_all

	      Menghentikan semua sesi \textit{screen} terkait sistem \textit{key-value store database} yang sedang berjalan. Fungsi ini akan mencari sesi \textit{screen} dengan nama penanda proses sistem dan menghentikan semua sesi tersebut. Fungsi ini digunakan untuk membersihkan proses yang berjalan sebelum memulai benchmark baru. Pengguna dapat memanggil fungsi ini secara manual melalui terminal.
\end{enumerate}

Fungsi-fungsi yang dikelompokkan menjadi eksekutor \textit{benchmark} utama adalah sebagai berikut:

\begin{enumerate}
	\item bench\_system

	      Menjalankan benchmark k6 terhadap sistem yang sedang berjalan. Melakukan iterasi melalui parameter konfigurasi testing, yaitu bandwidth, virtual\_users, dan size. Untuk setiap kombinasi parameter, fungsi ini akan menerapkan pembatasan bandwidth menggunakan fungsi \textit{add\_netem\_limits}, menjalankan monitoring CPU dengan \textit{mpstat}, menjalankan benchmark k6 dengan skrip JavaScript yang sesuai (read/write), dan menyimpan hasil benchmark dalam format JSON serta log CPU. Setelah selesai, fungsi ini akan menghapus pembatasan bandwidth yang telah diterapkan.

	\item bench\_system\_with\_reset

	      Menjalankan benchmark k6 terhadap sistem yang sedang berjalan dengan mereset kondisi sistem sebelum pengujian. Fungsi ini akan menghentikan semua proses yang berjalan, menghapus data yang ada, dan memulai ulang sistem sebelum menjalankan benchmark. Hal ini bertujuan untuk memastikan bahwa pengujian dilakukan dalam kondisi yang bersih dan konsisten.

	\item run\_bench\_suite

	      Menjalankan seluruh rangkaian pengujian \textit{benchmark} dengan semua kombinasi variabel berdasarkan konfigurasi pada file ./etc/bench.json. Fungsi ini menjalankan benchmark komprehensif dengan replikasi dan \textit{erasure coding}, read dan write, variasi \textit{bandwidth}, \textit{virtual users}, dan \textit{payload size}.
\end{enumerate}

Pada scripts.js, selain fungsi-fungsi yang disebutkan sebelumnya, terdapat juga variabel-variabel untuk konfigurasi \textit{benchmark} yang akan dilakukan menggunakan run\_bench\_suite. Variabel-variabel tersebut adalah:

\begin{enumerate}
	\item virtual\_users: \textit{number array} untuk jumlah pengguna virtual yang akan digunakan dalam pengujian. Setiap pengguna virtual akan melakukan permintaan ke sistem secara bersamaan.
	\item size: \textit{number array} untuk ukuran \textit{payload} yang akan digunakan dalam pengujian. Ukuran ini menentukan seberapa besar data yang disimpan.
	\item bandwidth: \textit{number array} untuk pembatasan \textit{bandwidth} yang akan diterapkan pada sistem selama pengujian. Pembatasan ini digunakan untuk mensimulasikan kondisi jaringan yang berbeda-beda.
\end{enumerate}

Selain komponen yang terdapat pada scripts.js, bagian dari komponen \textit{benchmark} adalah \textit{script} Javascript yang digunakan untuk menjalankan benchmark k6. File-file terkait yang digunakan untuk menjalankan \textit{client} adalah:

\begin{enumerate}
	\item ./benchmark/script-write.js

	      File ini berisi skrip JavaScript yang digunakan untuk melakukan pengujian tulis (write) pada sistem \textit{key-value store database} menggunakan k6. Skrip ini akan mengirimkan permintaan \textit{write} ke sistem dan mengukur kinerja respons. Nilai yang dikirim di-\textit{encode} menjadi \textit{base64} untuk memastikan bahwa data yang dikirim dapat diterima oleh sistem. Oleh karena itu, ukuran \textit{payload} yang dikirim akan lebih besar dari ukuran pada konfigurasi. Akan tetapi, hal ini membuat gambaran kinerja sistem menjadi lebih fleksibel karena dapat menyimpan data dalam bentuk apapun.

	\item ./benchmark/script-read.js

	      File ini berisi skrip JavaScript yang digunakan untuk melakukan pengujian baca (read) pada sistem \textit{key-value store database} menggunakan k6. Skrip ini akan mengirimkan permintaan \textit{read} ke sistem dan mengukur kinerja respons. Sebelum menjalankan permintaan \textit{read}, \textit{script} ini akan mengirimkan permintaan \textit{write} untuk memastikan bahwa data yang akan dibaca sudah tersedia di sistem. Sama seperti pada \textit{script} write, nilai yang dikirim di-\textit{encode} menjadi \textit{base64} untuk memastikan bahwa data yang dikirim dapat diterima oleh sistem.

	\item ./benchmark/oneshot.js

	      File ini berisi skrip JavaScript yang digunakan untuk melakukan pengujian \textit{oneshot} pada sistem \textit{key-value store database} menggunakan k6. Skrip ini akan mengirimkan permintaan \textit{write} atau \textit{read} satu kali saja. Tujuannya adalah untuk memverifikasi bahwa sistem dapat menerima permintaan dengan benar. Selain itu, \textit{script} ini juga membantu dalam proses \textit{debugging}.
\end{enumerate}