\section{Metodologi}
\label{sec:metodologi}

Terdapat beberapa metodologi yang digunakan untuk melaksanakan tugas akhir ini, berikut adalah tahapan pelaksanaannya:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Identifikasi Permasalahan}

	      Pada tahap ini, dilakukan identifikasi permasalahan terkait penggunaan \textit{erasure coding} pada sistem \textit{database} terdistribusi yang menjadi objek penelitian. Hasil dari identifikasi ini digunakan agar sistem yang dikembangkan untuk keperluan eksperimen dapat menggambarkan penggunaan dampak \textit{erasure coding} sesuai dengan batasan dan rumusan masalah.

	\item \textbf{Perancangan Eksperimen}

	      Setelah mengidentifikasi permasalahan, dilakukan perancangan eksperimen untuk menyiapkan eksperimen yang menganalisis pengaruh \textit{erasure coding} terhadap \textit{response time} sistem \textit{database} terdistribusi. Tahap ini akan mendefinisikan sistem \textit{database} terdistribusi, lingkungan uji, dan skenario beban kerja yang disimulasikan.

	\item \textbf{Implementasi Sistem}

	      Dari rancangan eksperimen tersebut, dikembangkan sebuah sistem \textit{database} terdistribusi yang digunakan untuk mengukur pengaruh penggunaan \textit{erasure coding} terhadap \textit{response time} operasi. Hasil dari tahap ini berupa implementasi sistem \textit{database} terdistribusi yang memenuhi seluruh kebutuhan untuk eksperimen.

	\item \textbf{Eksperimen dan Pengujian}

	      Setelah implementasi berhasil dilakukan, dilakukan serangkaian eksperimen dan pengujian sistem berdasarkan rancangan yang telah dibuat sebelumnya. Eksperimen ini diharapkan menghasilkan data pengukuran \textit{response time} pada berbagai skenario penggunaan \textit{database} terdistribusi.

	\item \textbf{Analisis dan Evaluasi}

	      Data hasil eksperimen dan pengujian akan dianalisis untuk menganalisis kinerja \textit{erasure coding} dibandingkan replikasi pada sistem \textit{distributed key-value store database}. Dari analisis tersebut, dicari \textit{threshold} ketika sebuah operasi pada \textit{database} terdistribusi dengan sistem berbasis \textit{erasure coding} memiliki \textit{response time} yang lebih rendah dibandingkan \textit{database} serupa yang menggunakan sistem replikasi. Berdasarkan analisis kinerja dan \textit{threshold} tersebut, dievaluasi penggunaan \textit{erasure coding} pada sistem \textit{distributed key-value store database}.

\end{enumerate}
