\section{Alternatif Solusi}
\label{sec:alternatif-solusi}

Berdasarkan permasalahan pada bagian \ref{sec:analisis-permasalahan}, terdapat berbagai macam alternatif solusi untuk menyelesaikan permasalahan tersebut. Pada penelitian ini, solusi yang dipilih adalah dengan membuat sistem yang mengkombinasikan \textit{in-memory key value store} dengan RocksDB sebagai \textit{persistent storage} dengan Reed-Solomon sebagai algoritma \textit{erasure coding}.

\subsection{Perbandingan Pengembangan Sistem}

Terdapat beberapa solusi yang dipertimbangkan dalam pembangunan sistem, yaitu membangun sistem dengan 

\begin{enumerate}
  \item Mengembangkan sistem secara modular dengan in-memory key-value store dan persistent storage terpisah
  
  Pendekatan ini mengkombinasikan antara sistem \textit{in-memory key-value store} dengan menggunakan \textit{database} terpisah sebagai tempat penyimpanan data \textit{persistence}. Replikasi dan \textit{erasure coding} dapat dilakukan pada data persisten yang disimpan pada \textit{database} tersebut. Kelebihan dari pendekatan ini adalah kemudahan dari implementasi dibandingkan pengembangan sendiri ataupun modifikasi \textit{database} yang sudah lebih kompleks. Namun, kekurangannya adalah \textit{overhead} penggunaan memori dari menjalankan \textit{in-memory key-value store} dan \textit{database} terpisah. Dari ketiga alternatif solusi, kemudahan implementasi dan kekurangan yang dapat ditoleransi menjadikan alternatif ini solusi yang dipilih dalam penelitian ini.


  \item Mengembangkan sistem mock database
  
  Pendekatan ini membangun semua fitur-fitur yang dibutuhkan secara mandiri. Kelebihan dari pendekatan ini kebebasan yang tinggi sehingga sistem dapat disesuaikan untuk eksperimen. Namun, pendekatan ini sulit mencerminkan kondisi nyata. Selain itu, kinerja sistem yang dikembangkan juga bergantung erat pada waktu serta kemampuan pengembangan peneliti.

  \item Mengembangkan sistem yang sudah memiliki fitur in memory database dan persistent storage
  
  Pengembangan ini membangun mengganti fitur yang dibutuhkan untuk penelitian di atas \textit{database} lebih kompleks. Pendekatan ini memiliki kelebihan kedekatan kondisi eksperimen dengan dunia nyata. Namun, pendekatan ini sulit dilakukan karena membutuhkan waktu yang lama untuk memahami dan mengubah \textit{source-code database} yang kompleks.
\end{enumerate}

\subsection{Perbandingan Kakas}
Setelah menentukan solusi pengembangan sistem secara modular, terdapat beberapa kakas yang dapat dipilih untuk solusi tersebut. Disebabkan pemilihan solusi modular, kakas yang dipertimbangkan untuk digunakan meliputi kakas \textit{in-memory key-value store} dan kakas untuk \textit{persistent database}.

\begin{enumerate}
    \item In-memory key-value store
    
    Implementasi \textit{cache} dengan dependensi internal Moka dipilih sebagai \textit{in-memory key-value store} \parencite{moka_rs_github}. Semua kakas \textit{in-memory key-value store} lain yang dipertimbangkan pada tabel \ref{tab:tools-kv} bersifat eksternal dan akan menambah latensi jaringan.

    \begin{table}[h]
        \centering
        \caption{Perbandingan kakas in-memory key-value store}
        \resizebox{\textwidth}{!}{
            \begin{tabular}{|l|p{5cm}|p{5cm}|p{3cm}|}
                \hline
                \rowcolor{black!10} Kakas & Kelebihan & Kekurangan & Notes \\ \hline
                Redis & +Support struktur data kompleks \newline +Support transaksi kompleks & -Eksternal, tidak ada integrated rust \newline -Single Threaded \newline -Kompleks & Ada support untuk replikasi \\ \hline
                DragonflyDB & +Multithreaded \newline +Support struktur data kompleks \newline +Support transaksi kompleks & -Eksternal, tidak ada integrated rust \newline -Lebih kompleks dari Memcached, lebih simpel dari Redis \newline -Relatif baru, komunitas terbatas dibanding kedua alternatif & Rilis 2023, Ada support untuk replikasi\\ \hline
                Memcached & +Simpel \newline +Multithreaded & -Eksternal, tidak ada integrated rust \newline -Struktur data terbatas \newline -Transaksi terbatas & Sangat minimalis \\ \hline
                cached & +Library internal \newline +API sederhana \newline  +Support macro untuk cache function & -Fitur terbatas (tidak sekompleks Moka) \newline -Kurang optimal untuk skala besar & Belum ada versi release 1.0 tetapi repositori masih aktif\\ \hline
                moka & +Library internal \newline +Thread-safe \newline +Fitur eviction/TTL & -Fitur terbatas dibanding Redis/Dragonfly \newline -Kurang optimal untuk skala besar & Belum ada versi release 1.0 tetapi repositori masih aktif\\ \hline
                lru & +Library internal \newline +Implementasi sederhana & -Terlalu sederhana \newline -Transaksi tidak bisa async \newline -Kurang optimal untuk skala besar & Belum ada versi release 1.0 tetapi repositori masih aktif\\ \hline
                HashMap Manual & +Kontrol penuh pada implementasi \newline +Tanpa dependensi eksternal & -Perlu banyak implementasi manual & Cocok untuk eksperimen kecil, perlu implementasi manual untuk fitur cache seperti TTL dan \textit{multithreading}\\ \hline
            \end{tabular}
        }
        \label{tab:tools-kv}
    \end{table}


    Dari kakas-kakas tersebut, dipilih Moka sebagai kakas untuk eksperimen ini. Alasan utama pemilihan Moka adalah karena dapat diintegrasikan langsung sebagai library tanpa overhead komunikasi jaringan dan memiliki fitur yang cukup lengkap seperti \textit{eviction} dan \textit{time-to-live} (TTL). Selain itu, Moka juga memiliki performa yang baik untuk operasi \textit{read} dan \textit{write} yang tinggi, sehingga cocok untuk eksperimen ini.
    
    \item Persistent database
    
    RocksDB dipilih sebagai \textit{persistent storage} karena berfokus pada kinerja \textit{write} yang tinggi. Penggunaan RocksDB juga dilakukan seperti \textit{library} sehingga memudahkan pengembangan sistem yang modular. Selain RocksDB, kakas yang dipertimbangkan untuk digunakan sebagai \textit{persistent database} adalah seperti yang ada pada tabel \ref{tab:tools-db} \parencite{cassandra_docs} \parencite{scylladb_docs} \parencite{rocksdb_docs} \parencite{leveldb_docs} \parencite{mongodb_docs}.

    \begin{table}[h]
        \centering
        \caption{Perbandingan kakas persistent database}
        \resizebox{\textwidth}{!}{
            \begin{tabular}{|l|p{5cm}|p{5cm}|p{3cm}|}
                \hline
                \rowcolor{black!10} Kakas & Kelebihan & Kekurangan & Notes \\ \hline
                Cassandra & +Horizontal Scalability baik \newline +Sudah ada referensi implementasi erasure coding pada paper lain & -Eventual Consistency \newline -Latensi tinggi untuk operasi write \newline -Sangat Kompleks & Utamanya Wide-Column Store\\ \hline
                ScyllaDB & +Lebih efisien dan performant dibandingkan Cassandra \newline +Memiliki pilihan strong consistency & -Lebih kompleks dibandingkan Cassandra \newline -Ekosistem terbatas & Mirip dan kompatibel dengan Cassandra. \\ \hline
                RocksDB & +Kinerja tinggi untuk operasi write \newline +Recovery menggunakan write ahead log & -Single Node \newline -Keterbatasan pada concurrent writes & Pengembangan LevelDB\\ \hline
                LevelDB & +Simpel \newline +Penggunaan memori kecil \newline +Kinerja tinggi untuk operasi write & -Fitur terbatas seperti compression dan data terbatas pada string \newline -Operasi write skala besar masih lebih lambat dibandingkan RocksDB \newline -Keterbatasan pada concurrent writes & Dasar dari RocksDB\\ \hline
                MongoDB & +Support query kompleks \newline +Penggunaan fleksibel & -Operasi kurang optimal \newline -Konsumsi memori besar \newline -Storage overhead besar & Utamanya Dokumen database\\ \hline
            \end{tabular}
        }
        \label{tab:tools-db}
    \end{table}

    Dari kakas-kakas tersebut, dipilih RocksDB sebagai kakas untuk eksperimen ini. Selain RocksDB, LevelDB juga merupakan kandidat yang kuat untuk eksperimen ini karena sifatnya yang simpel. Namun, pada akhirnya, RocksDB dipilih karena pengembangannya yang masih aktif, kinerja \textit{write} yang lebih tinggi, serta fitur-fitur tambahan seperti \textit{compression} dan penyimpanan data dalam \textit{byte}.

\end{enumerate}

\subsection{Perbandingan Algoritma Erasure Coding}
Terdapat beberapa algoritma yang dipertimbangkan untuk implementasi \textit{erasure coding} selain Reed-Solomon \parencite{manasse2009reed}. Algoritma tersebut antara lain adalah kode LDPC (\textit{Low-Density Parity-Check}) \parencite{gallagher1962ldpc}, kode BCH (\textit{Bose-Chaudhuri-Hocquenghem}) \parencite{bose1960bch}, algoritma berbasis XOR (Terdapat berbagai macam sumber dan implementasi untuk algoritma XOR), kode Fountain \parencite{asteris2014fountain}, dan \textit{Regenerating Codes} \parencite{rashmi2012regenerating}. Berikut perbandingan masing-masing algoritma 

\begin{table}[ht]
    \centering
    \caption{Perbandingan algoritma erasure coding}
    \resizebox{\textwidth}{!}{
        \begin{tabular}{|l|l|p{3cm}|p{2.2cm}|p{3cm}|p{3cm}|}
            \hline
            \rowcolor{black!10} Algoritma & Basis & Komputasi & Distance & Kelebihan & Kekurangan \\ \hline
            Reed-Solomon & Block level & Polynomial Interpolation & Optimal & Efisiensi penyimpanan tinggi & Komputasi kompleks \\ \hline
            LDPC Codes & Bit level & Sparse Matrix operations & Hampir \newline Optimal & Kecepatan \textit{encoding/decoding} tinggi untuk \textit{data streaming} & Membutuhkan \textit{overhead} untuk operasi \textit{block}  \\ \hline
            BCH Codes & Block level & Syndrome decoding & Optimal & Efisien untuk \textit{burst errors} & Kompleksitas meningkat dengan ukuran data \\ \hline
            XOR-based & Bit level & XOR operations & Optimal & Komputasi sangat sederhana & Kemampuan pemulihan data terbatas\\ \hline
            Fountain Codes & Symbol level & Linear encoding/decoding & Probabilistik & Menghasilkan \textit{encoding} tidak terbatas & Bersifat probabilistik \\ \hline
            Regenerating Codes & Block level & Linear encoding/decoding & Optimal & \textit{Bandwidth} lebih rendah dibanding Reed-Solomon untuk repair & Kompleksitas koordinasi dan overhead penyimpanan antar node tinggi  \\ \hline
        \end{tabular}
    }
    \label{tab:ec-algorithm}
\end{table}

Distance adalah nilai \textit{overhead} memori algoritma tersebut dalam mengatasi kegagalan \textit{node}. Nilai distance optimal adalah $k + m = n$ dimana $k$ adalah jumlah \textit{data block}, $m$ adalah jumlah \textit{parity block}, dan $n$ adalah jumlah total \textit{block} yang dibutuhkan. Simbol yang sama digunakan untuk redundansi. Penjelasan implementasi dapat dilihat pada referensi masing-masing algoritma.
