\subsection{Kakas yang Digunakan}
\label{subsection:kakas-yang-digunakan}

Kakas yang digunakan dalam implementasi ini adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
	\item Bahasa Pemrograman:
	      \begin{enumerate}
		      \item Rust: Digunakan untuk mengimplementasikan \textit{Node} dan sistem \textit{distributed key-value store database} secara keseluruhan.
		      \item Bash: Digunakan untuk \textit{shell scripting} dalam automatisasi, melakukan pengelolaan node dan bagian dari \textit{Data Collector}.
		      \item JavaScript: Digunakan untuk menulis skrip k6 dalam \textit{Data Collector} untuk melakukan pengujian beban dan pengumpulan data.
	      \end{enumerate}
	\item Kakas dalam bahasa Rust:
	      \begin{enumerate}
		      \item bincode: Digunakan untuk serialisasi dan deserialisasi biner dalam komunikasi antarnode dan penyimpanan.
		      \item tokio: \textit{runtime} async untuk \textit{Non-blocking I/O} berkinerja tinggi.
		      \item serde: Digunakan sebagai kerangka kerja serialisasi dan deserialisasi biner bersamaan dengan bincode untuk transformasi data.
		      \item actix-web: Digunakan sebagai \textit{framework web} untuk HTTP \textit{server} pada node.
		      \item tracing, tracing-subscriber, tracing-appender: Digunakan untuk instrumentasi \textit{logging} dan \textit{tracing}.
		      \item clap: Digunakan untuk parsing argumen baris perintah untuk binari node.
		      \item moka: Digunakan untuk \textit{in-memory store}.
		      \item rand: Digunakan sebagai generator bilangan acak untuk keperluan konsensus.
		      \item rocksdb: Digunakan sebagai \textit{storage engine} untuk persistent key-value store lokal setiap node.
	      \end{enumerate}
	\item Kakas dalam bahasa JavaScript:
	      \begin{enumerate}
		      \item k6: Digunakan untuk mengeksekusi skenario \textit{read/write} dan menghasilkan metrik JSON.
	      \end{enumerate}
	\item Kakas lainnya:
	      \begin{enumerate}
		      \item GNU Screen: Digunakan untuk menjalankan beberapa session terminal node terpisah yang dapat dipantau.
		      \item jq: Digunakan untuk memanipulasi dan memvalidasi konfigurasi JSON sebelum menjalankan sistem.
		      \item iptables: Digunakan untuk menandai paket TCP dan mengontrol \textit{bandwidth}.
		      \item tc: Digunakan untuk mengatur antrian paket dan pembatasan bandwidth (netem) pada loopback.
		      \item sysstat: Digunakan untuk merekam statistik CPU secara \textit{real-time} saat pengujian berlangsung.
	      \end{enumerate}
\end{enumerate}